建制贏九西議席「歸功」泛民： 姚松炎未保本

建制贏九西議席「歸功」泛民：
姚松炎未保本

要聞

九西補選姚松炎（左）以約2,000票之差敗於民建聯鄭泳舜（右）。

【民主復活戰 四之一】

【本報訊】3.11立會補選塵埃落定，《蘋果》一連4日解構選戰結果，由各方分析探索民主派前路。九西戰果出人意表，被DQ的姚松炎轉戰直選以約2,000票之差敗於民建聯鄭泳舜。民主派檢討認為姚的選舉工程失誤是落敗關鍵；九西兩名女將民建聯蔣麗芸及經民聯梁美芬由建制派角度解構鄭泳舜勝選之謎，「歸功」姚松炎未能保本。

記者：呂浩然

今次補選，九西已登記選民約48.9萬，與前年選舉時的48.8萬差距不大，但投票率差天共地，由前年逾58%減至補選約44%。從票數可見，鄭泳舜取逾10.7萬票，比蔣麗芸和梁美芬前年大選取得的逾10.2萬票稍多，可見鄭未受投票率低影響。雖然鄭得票稍多於大選的建制派總和，但協助鄭打補選戰的蔣麗芸坦言鄭只算取回建制派本身得票，鄭獲勝關鍵反而要歸功於民主派未能保本。

空降輸蝕 欠本土派支持

蔣麗芸舉出本屬民主派票倉的深水埗荔枝角南票站為例，指前年大選，自決和港獨陣營外的主流民主派在該票站取得近2,500票，遠比建制派的不足1,900票為多，若加上自決和港獨陣營得票，非建制陣營拿下該區66%選票，建制派不足30%，但補選中姚松炎此票站得票率暴跌至50%，鄭泳舜則增長至近49%。

同類情況出現在多個票站，此消彼長下，建制派縱只力保基本盤亦有優勢。有建制派不諱言，民主派初選風波令鄭泳舜受益，相信部份民協支持者未有票投姚松炎，加上部份溫和民主派支持莊嚴宣誓，故DQ標籤未能打響。

前年大選主流民主派共取得8萬多票，姚的得票已較這數目高，但當年屬自決或港獨陣營的黃毓民、劉小麗和游蕙禎共得近8萬票，相信姚未獲這批本土派支持，相反建制陣營未見失票。

蔣麗芸指出，本身為深水埗區議員的鄭泳舜在九西工作多時，較空降的姚松炎佔優。而且社會近年出現去政治化情況，「民主派輸在過去幾年政治角力太多，令到市民厭倦」，她認為選民選議員時已由「先睇嘜頭（陣營）」改為「睇候選人」。蔣麗芸特別提到鄭泳舜形象「好謙虛、乖仔look」，相反從宣傳照見到姚松炎有不少傲氣，「靠幅相都輸晒」。

梁美芬亦指建制派立場、表現較穩定，指前年有不少泛民走向激進而當選，然而經歷宣誓風波、拉布等難保選民思變。但由於補選與大選始終有單議席單票制與比例代表制之別，蔣、梁二人也難言是否可在下次補選複製今次奇蹟。

相關新聞

換屆選舉 建制策略坐二望三
要聞 4小時前

唔好再抽佢水啦好無